\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}

\title{Ana2, Übungsblatt 1}
\author{Marten Lienen (2126759)}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Übung 1}

\subsection*{a}

\begin{equation}
||v||_{1} = 6
\end{equation}

\begin{equation}
||v||_{2} = \sqrt{14}
\end{equation}

\begin{equation}
||v||_{\infty} = 3
\end{equation}

\subsection*{b}

\begin{equation}
\{ (x,y) \mid x = 0 \lor y = 0 \}
\end{equation}

\subsection*{c}

\begin{equation}
\{ (x,y) \mid x = 0 \lor y = 0 \}
\end{equation}

\section*{Übung 2}

\subsection*{a}

Sei $v \in V$ und $\lambda \in \mathbb{R}_{> 0}$.
Dann ist $||v||' \ge 0$, weil $\lambda > 0$ und $||.||$ eine Norm ist.
Außerdem ist $||v||' = 0$, wenn $v = 0$, weil $\lambda > 0$ und $||.||$ eine Norm ist.

Sei weiterhin $\epsilon \in \mathbb{R}$.
\begin{equation}
||\epsilon v||' = \lambda ||\epsilon v|| = \lambda |\epsilon| ||v||
\end{equation}

Sei $w \in V$.
\begin{equation}
||v + w||' = \lambda ||v + w|| \le \lambda (||v|| + ||w||) = \lambda ||v|| + \lambda ||w|| = ||v||' + ||w||'
\end{equation}
Also ist $||.||'$ auch eine Norm.

Sei $W \subseteq V$ offen bezüglich $||.||$ und $w \in W$.
Es gibt also $B_{r}(w, ||.||) \subseteq W$ für ein $r > 0$.
Wählen wir $\rho = \frac{r}{\lambda}$, so gilt $B_{r}(w, ||.||) = B_{\rho}(w, ||.||')$, weil
\begin{equation}
||w||' < \frac{r}{\lambda} \Leftrightarrow \lambda ||w|| < \frac{r}{\lambda} \Leftrightarrow ||w|| < r
\end{equation}
$W$ ist also auch offen bezüglich $||.||'$.

Sei $W \subseteq V$ stattdessen offen bezüglich $||.||'$ und $w \in W$.
Es gibt also $B_{r}(w, ||.||') \subseteq W$ für ein $r > 0$.
Wählen wir $\rho = \frac{r}{\lambda}$, so gilt $B_{r}(w, ||.||') = B_{\rho}(w, ||.||)$, weil
\begin{equation}
||w||' < r \Leftrightarrow \lambda ||w|| < r \Leftrightarrow ||w|| < \frac{r}{\lambda}
\end{equation}
$W$ ist also auch offen bezüglich $||.||$.

\subsection*{b}

Weil $||.||'$ und $||.||''$ Normen sind, gilt
\begin{equation}
||v|| = ||v||' + ||v||'' \ge 0
\end{equation}
\begin{equation}
||v|| = 0 \Leftrightarrow ||v||' = 0 \land ||v||'' = 0 \Leftrightarrow v = 0
\end{equation}
\begin{equation}
||\lambda v|| = ||\lambda v||' + ||\lambda v||'' = |\lambda| \cdot (||v||' + ||v||''|) = |\lambda| \cdot ||v||
\end{equation}

Seien $v, w \in V$.

\begin{align}
||v + w||&  = ||v + w||' + ||v + w||''\\
& \le ||v||' + ||w||' + ||v||'' + ||w||''\\
& = ||v||' + ||v||'' + ||w||' + ||w||''\\
& = ||v|| + ||w||
\end{align}

$||.||$ ist also eine Norm auf $V$.

\section*{Übung 3}

\subsection*{a}

\begin{proof}
Sei $f \in C[0,1]$ und nehme sein Maximum/Minimum bei $y \in [0, 1]$ an, sodass $||f||_{\infty} = |f(y)|$.

\begin{equation}
||f||_{\infty} \ge 0 \Leftrightarrow |f(y)| \ge 0 \qquad \textit{was nach Definition von $|.|$ gilt}
\end{equation}
\begin{equation}
||f||_{\infty} = 0 \Leftrightarrow |f(y)| = 0 \Leftrightarrow f(y) = 0 \quad \textit{Nach Definition von $|.|$}
\end{equation}
\begin{equation}
||\lambda f||_{\infty} = |\lambda f(y)| = |\lambda| \cdot |f(y)| = |\lambda| \cdot ||f||_{\infty}
\end{equation}

Sei weiterhin $g \in C[0, 1]$ und nehme sein Maximum bei $z \in [0, 1]$ an.
Also $||g||_{\infty} = |g(z)|$.
$f + g$ nehme sein Maximum bei $w \in [0, 1]$ an.
\begin{align}
||f + g||_{\infty} & = |(f + g)(w)|\\
& = |f(w) + g(w)|\\
& \le |f(w)| + |g(w)|\\
& \le |f(y)| + |g(z)| = ||f||_{\infty} + ||g||_{\infty}
\end{align}
\end{proof}

\subsection*{b}

\begin{proof}
Sei $f \in C[0, 1]$.
\begin{equation}
||f||_{1} = \int_{0}^{1} |f(x)| dx \ge \int_{0}^{1} 0 \quad dx = 0
\end{equation}

Sei $y$ die Stelle, an der $|f(x)|$ maximal wird.
Dann gilt
\begin{equation}
||f||_{1} = \int_{0}^{1} |f(x)| dx \le f(y)
\end{equation}
Also
\begin{equation}
||f||_{1} = 0 \Leftrightarrow f(y) = 0 \Leftrightarrow f = 0 \quad \textit{$f$ ist die Nullfunktion}
\end{equation}

Sei $\lambda \in \mathbb{R}$.
\begin{equation}
||\lambda f||_{1} = \int_{0}^{1} |\lambda f(x)| dx = |\lambda| \cdot \int_{0}^{1} |f(x)| dx = |\lambda| \cdot ||f||_{1}
\end{equation}

Sei weiterhin $g \in C[0, 1]$.

\begin{align}
||f + g||_{1} & = \int_{0}^{1} |(f + g)(x)| dx\\
& = \int_{0}^{1} |f(x) + g(x)| dx\\
& \le \int_{0}^{1} |f(x)| + |g(x)| dx\\
& = \int_{0}^{1} |f(x)| dx + \int_{0}^{1} |g(x)| dx\\
& = ||f||_{1} + ||g||_{1}
\end{align}
\end{proof}

\subsection*{c}

\begin{proof}
Sei $f \in C[0, 1]$ und nehme sein Maximum/Minimum bei $y \in [0, 1]$ an, sodass $||f||_{\infty} = |f(y)|$
Wir definieren $g(x) = |f(y)|$.
Es gilt nun
\begin{equation}
f(x) \le g(x) \forall x \in [0, 1]
\end{equation}
Daraus folgt
\begin{equation}
||f||_{1} \le ||g||_{1} = \int_{0}^{1} |g(x)| dx = 1 \cdot |f(y)| = ||f||_{\infty}
\end{equation}
\end{proof}

\subsection*{d}

\begin{proof}
Sei $\varepsilon > 0$.
Sei $f$ definiert durch
\begin{equation}
f(x) =
\begin{cases}
1 \quad \textit{$x \le \varepsilon$}\\
0 \quad \textit{sonst}
\end{cases}
\end{equation}

Da $\varepsilon > 0$, ist $f(0) = 1$ und somit $||f||_{\infty} = 1$.
Außerdem gilt
\begin{equation}
||f||_{1} = \int_{0}^{1} |f(x)| dx = 1 \cdot \varepsilon + 0 \cdot (1 - \varepsilon) = \varepsilon
\end{equation}
\end{proof}

\section*{Übung 4}

\subsection*{a}

\begin{proof}
Sei $y \in [0, 2\pi]$, sodass $|f(y)|$ maximal ist.

\begin{equation}
||f|| = |f(y)| \ge 0 \qquad \textit{Nach der Definition des Betrags}
\end{equation}
\begin{equation}
||f|| = |f(y)| = 0 \Leftrightarrow f(y) = 0 \Leftrightarrow f = 0 \quad \textit{$f$ ist die Nullfunktion}
\end{equation}

Sei $\lambda \in \mathbb{R}$.
\begin{equation}
||\lambda f|| = |\lambda f(y)| = |\lambda| \cdot |f(y)| = |\lambda| \cdot ||f||
\end{equation}

Sei weiterhin $g$ gleichermaßen definiert wird $f$ und $|g|$ nehme sein Maximum bei $z \in [0, 2\pi]$ an.
Außerdem nehme $|f + g|$ sein Maximum bei $w \in [0, 2\pi]$ an.
\begin{align}
||f + g|| & = |(f + g)(w)|\\
& = |f(w) + g(w)|\\
& \le |f(w)| + g(w)|\\
& \le |f(y)| + |g(z)|\\
& = ||f|| + ||g||
\end{align}

$||.||$ ist also eine Norm auf $V$.
\end{proof}

\subsection*{b}

$||.||'$ erfüllt die erste Eigenschaft, weil $f$ stetig differenzierbar ist und $f'$ deshalb ein Maximum in $[0, 2\pi]$ hat und $||f'||$ aufgrund des Betrags immer positiv ist.

$||.||'$ erfüllt die zweite Eigenschaft nicht, weil $||f||$ immer $0$ ist, wenn $f'$ die Nullfunktion ist, also für alle $f = c, c \in \mathbb{R}$, insbesondere $f(x) = 1 \ne 0$.

$||.||'$ erfüllt die dritte Eigenschaft, weil Faktoren beim Differenzieren erhalten bleiben und $||.||$ eine Norm ist.
\begin{equation}
||\lambda f||' = ||(\lambda f)'|| = ||\lambda (f')||
\end{equation}

$||.||'$ erfüllt die vierte Eigenschaft, weil Summanden getrennt differenziert werden und $||.||$ eine Norm ist.
Sei $g$ definiert wie $f$.
\begin{equation}
||f + g||' = ||(f + g)'|| = ||f' + g'|| \le ||f'|| + ||g'||
\end{equation}

\subsection*{c}

\begin{proof}
Weil $||.||$ eine Norm ist, also $||f|| \ge 0$ und $||f'|| \ge 0$, ist auch $|f| \ge 0$.

\begin{align}
& |f| = ||f|| + ||f'|| = 0\\
\Leftrightarrow & ||f|| = 0 \land ||f'|| = 0 \qquad \textit{weil $||.||$ eine Norm ist}\\
\Leftrightarrow & f = 0 \land f' = 0\\
\Leftrightarrow & f = 0 \land f = c\\
\Leftrightarrow & f = 0
\end{align}

Sei $\lambda \in \mathbb{R}$.
\begin{equation}
|\lambda f| = ||\lambda f|| + ||(\lambda f)'|| = |\lambda| \cdot \left( ||f|| + ||f'|| \right) = |\lambda| \cdot |f|
\end{equation}

Sei $g$ definiert wie $f$.
\begin{align}
|f + g| & = ||f + g|| + ||(f + g)'||\\
& \le ||f|| + ||g|| + ||f'|| + ||g'||\\
& = ||f|| + ||f'|| + ||g|| + ||g'|| = |f| + |g|
\end{align}
\end{proof}

\subsection*{d}

\begin{proof}
Sei $\varepsilon \ge 1$.
Dann wähle $f = 1$ und somit $f' = 0$.
Somit ist die Bedingung erfüllt.

Sei also $\varepsilon \in [0, 1[$.
Wir wählen
\begin{equation}
f(x) = \varepsilon \cdot \sin \left( (\frac{1}{\varepsilon} - 1) x \right)
\end{equation}
Dann ergibt sich
\begin{equation}
f'(x) = -\varepsilon \cdot (\frac{1}{\varepsilon} - 1) \cdot \cos \left( (\frac{1}{\varepsilon} - 1) x \right) = -(1 - \varepsilon) \cdot \cos \left( (\frac{1}{\varepsilon} - 1) x \right)
\end{equation}
Dieses $f$ erfüllt die Bedingungen, außer dass es nicht immer periodisch mit Periodenlänge $2\pi$ ist.
\end{proof}

\end{document}