\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}

\begin{document}

\section*{Übung 28}

\subsection*{Teil a}

Zuerst löse ich die zugehörige homogene DGl
\begin{equation}
y' = y
\end{equation}
\begin{align*}
& y' = \frac{dy}{dx} = y\\
\Leftrightarrow & \frac{1}{y} dy = dx\\
\Leftrightarrow & \int \frac{1}{y} dy = \int dx\\
\Leftrightarrow & \log(y) + c_{2} = x + c_{1}\\
\Leftrightarrow & \log(y) = x + c_{1} - c_{2}\\
\Leftrightarrow & y = \exp(x + c_{1} - c_{2}) = \exp(c_{1} - c_{2}) \exp(x)\\
\Leftrightarrow & y = c \cdot \exp(x)\\
\end{align*}
Da $c_{1}$ und $c_{2}$ frei wählbare Konstanten sind, ist $\exp(c_{1} - c_{2})$ auch konstant und ich schreibe dafür einfach $c$.
Die Lösung der homogenen DGl nenne ich $\varphi$.

Sei $\psi$ eine Lösung der DGl und $u$ eine Funktion, sodass $\psi = u \cdot \varphi$.
\begin{align*}
\psi' = u' \varphi + u \varphi' = u' \varphi + u \varphi = \psi + u' \varphi
\end{align*}
Ich setze $u' \varphi = 1$.
\begin{equation}
u' = \frac{1}{\varphi} \Leftrightarrow u = \int \frac{1}{\varphi} dx = \int \frac{1}{c \cdot \exp(x)}dx = \frac{1}{c} \int \exp(-x) dx = \frac{1}{c} \left( -\exp(-x) + d \right)
\end{equation}
Durch Einsetzen kann ich nun $\psi$ bestimmen.
\begin{equation}
\psi = \frac{1}{c} \left( -\exp(-x) + d \right) \cdot c \cdot \exp(x) = \left( -\exp(-x) + d \right) \cdot \exp(x) = d \exp(x) - \exp(x - x) = d \exp(x) - 1
\end{equation}
$\psi$ sind alle Lösungen für alle $d \in \mathbb{R}$.

\subsection*{Teil b}

Ich gehe genauso vor wie in Teil a bis zu dem Punkt, wo ich $u'\varphi = 1$ setze.
Stattdessen setze ich $u' \varphi = x$.
\begin{equation}
u' = \frac{x}{\varphi} \Leftrightarrow u = \int \frac{x}{\varphi} dx = \int \frac{x}{c \cdot \exp(x)} = \frac{1}{c} \int x \cdot \exp(-x) dx = \frac{1}{c} \left[ (-x - 1) \exp(-x) + k \right]\ \ \textit{siehe Nebenrechnung}
\end{equation}
Nebenrechnung: Ich setze $f = x$ und $g' = \exp(-x)$ und wende partielle Integration an.
Es sind $f' = 1$ und $g = d - \exp(-x)$ wie in Teil a.
\begin{align*}
\int f \cdot g' dx = fg - \int f' \cdot g dx & = fg - \int d - \exp(-x) dx\\
& = fg - (dx + e_{1}) + \int \exp(-x) dx\\
& = fg - (dx + e_{1}) + (e_{2} - \exp(-x))\\
& = x \cdot (d - \exp(-x)) - (dx + e_{1}) + (e_{2} - \exp(-x))\\
& = xd - x\exp(-x) - dx - e_{1} + e_{2} - \exp(-x)\\
& = - x\exp(-x) - \exp(-x) - e_{1} + e_{2} \qquad \textit{Ich definiere $k := - e_{1} + e_{2}$}\\
& = (-x - 1)\exp(-x) + k\\
\end{align*}

Wieder bestimme ich $\psi$ durch Einsetzen:
\begin{align*}
\psi & = c \cdot \exp(x) \cdot \frac{1}{c} \left[ (-x - 1) \exp(-x) + k \right]\\
& = \exp(x) \cdot \left[ (-x - 1) \cdot \exp(-x) + k \right]\\
& = \exp(x) \cdot \left[ \frac{(-x - 1)}{\exp(x)} + k \right]\\
& = \frac{(-x - 1)}{\exp(x)} \exp(x) + k\exp(x)\\
& = k\exp(x) + (-x - 1)\\
& = k\exp(x) - x - 1\\
\end{align*}
Dann ist $\psi$ alle Lösungen für alle $k \in \mathbb{R}$.

\section*{Übung 29}

\begin{proof}
\begin{align*}
& \varphi' = \varphi + p\\
\Leftrightarrow & \varphi' + \sum_{i = 1}^{n} p^{(i)} = \varphi + \sum_{i = 0}^{n} p^{(i)} \qquad \textit{Addiere alle Ableitungen}\\
\Leftrightarrow & \frac{\varphi' + \sum_{i = 1}^{n} p^{(i)}}{\varphi + \sum_{i = 0}^{n} p^{(i)}} = 1\\
\Leftrightarrow & \int \frac{\varphi' + \sum_{i = 1}^{n} p^{(i)}}{\varphi + \sum_{i = 0}^{n} p^{(i)}} = \int 1\\
\Leftrightarrow & \log(\varphi + \sum_{i = 0}^{n} p^{(i)}) = x + c\\
\Leftrightarrow & \varphi + \sum_{i = 0}^{n} p^{(i)} = \exp(x + c)\\
\Leftrightarrow & \varphi = d \cdot \exp(x) - \sum_{i = 0}^{n} p^{(i)}\\
\end{align*}
\end{proof}

\section*{Übung 30}

\begin{proof}
In der Vorlesung haben wir den Spezialfall mit $\alpha = 1$ und $\beta = 2$ behandelt.
Nun suchen wir eine Funktion ähnlicher Form mit passenden Werten.
Seien $a, b \in \mathbb{R}$.
\begin{equation}
\varphi = (c - bx)^{-a}
\end{equation}
\begin{equation}
\varphi' = ab(c - bx)^{-a - 1}
\end{equation}
Dann setzen wir $\varphi$ und $\varphi'$ in unsere gesuchte Form ein, um $a$ und $b$ zu bestimmen.
\begin{align*}
\varphi' = \alpha \varphi^{\beta} \Leftrightarrow ab(c - bx)^{-a - 1} = \alpha ((c - bx)^{-a})^{\beta} = \alpha ((c - bx)^{-a\beta})
\end{align*}
Wir setzen gleich
\begin{equation}
- a - 1 = -a\beta \Leftrightarrow a + 1 = a\beta \Leftrightarrow 1 + \frac{1}{a} = \beta \Leftrightarrow a = \frac{1}{\beta - 1}
\end{equation}
\begin{equation}
ab = \alpha \Leftrightarrow b = \frac{\alpha}{a} \Leftrightarrow b = \alpha(\beta - 1)
\end{equation}
Dann ist $\varphi$ eine Lösung und sieht folgendermaßen aus
\begin{equation}
\varphi(x) = (c - \alpha(\beta - 1)x)^{\frac{1}{1 - \beta}}
\end{equation}
Nun bestimmen wir die konkrete Lösung zu der Anfangsbedingung
\begin{equation}
\varphi(0) = P_{0} \Leftrightarrow c^{\frac{1}{1 - \beta}} = P_{0} \Leftrightarrow c = P_{0}^{1 - \beta}
\end{equation}
Sie sieht also konkret folgendermaßen aus
\begin{equation}
\varphi(x) = (P_{0}^{1 - \beta} - \alpha(\beta - 1)x)^{\frac{1}{1 - \beta}}
\end{equation}
$\varphi$ Definitionsbereich ist gegeben durch
\begin{equation}
P_{0}^{1 - \beta} - \alpha(\beta - 1)x \ge 0 \Leftrightarrow P_{0}^{1 - \beta} \ge \alpha(\beta - 1)x \Leftrightarrow x \le \frac{P_{0}^{1 - \beta}}{\alpha(\beta - 1)} =: T
\end{equation}
Also ist $\varphi$ definiert auf $]-\infty, \frac{P_{0}^{1 - \beta}}{\alpha(\beta - 1)}]$ und somit auch auf dem zugehörigen offenen Intervall.

\begin{align*}
\lim_{x \rightarrow T} \varphi(x) & = \lim_{x \rightarrow T} (P_{0}^{1 - \beta} - \alpha(\beta - 1)x)^{\frac{1}{1 - \beta}}\\
& = \lim_{x \rightarrow T} \frac{1}{(P_{0}^{1 - \beta} - \alpha(\beta - 1)x)^{\frac{1}{\beta - 1}}}\\
& = \lim_{x \rightarrow T} \frac{1}{\sqrt[\beta - 1]{P_{0}^{1 - \beta} - \alpha(\beta - 1)x}} = \infty\\
\end{align*}
Weil $\beta - 1 > 0$ und der Term unter der Wurzel gegen $0$ konvergiert, konvergiert der Nenner gegen $0$ und $\varphi$ gegen $\infty$.
\end{proof}

\section*{Übung 31}

\subsection*{Teil a}

\begin{proof}
\begin{equation}
K = \{ (x, y) \in \mathbb{R}^{2} \mid y^{2} + x^{2} = r^{2} \} = \{ (x, y) \in \mathbb{R}^{2} \mid y = \pm \sqrt{r^{2} - x^{2}} \}
\end{equation}
Seien $f, g$ Funktionen von $]-r, r[$ nach $\mathbb{R}$ mit
\begin{equation}
f(x) = \sqrt{r^{2} - x^{2}}
\end{equation}
\begin{equation}
g(x) = -\sqrt{r^{2} - x^{2}}
\end{equation}
Dann ist
\begin{equation}
f'(x) = -2x \frac{1}{2} \frac{1}{\sqrt{r^{2} - x^{2}}} = -x\frac{1}{\sqrt{r^{2} - x^{2}}} = -\frac{x}{f(x)}
\end{equation}
\begin{equation}
g'(x) = 2x \frac{1}{2} \frac{1}{\sqrt{r^{2} - x^{2}}} = x\frac{1}{--\sqrt{r^{2} - x^{2}}} = -\frac{x}{g(x)}
\end{equation}
Das ist die Steigung der Tangente, weil die Ableitung als die Steigung der Tangente in $(x, f(x))$ definiert ist.
\end{proof}

\subsection*{Teil b}

\begin{equation}
f(1) = \sqrt{r^{2} - 1} = 1 \Leftrightarrow r^{2} - 1 = 1 \Rightarrow r = \sqrt{2} \Rightarrow f(x) = \sqrt{2 - x^{2}}
\end{equation}
\begin{equation}
f(-1) = \sqrt{r^{2} - 1} = -2 \Leftrightarrow r^{2} - 1 = 2 \Rightarrow r = \sqrt{5} \Rightarrow f(x) = \sqrt{5 - x^{2}}
\end{equation}

\end{document}