\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}

\title{Übungsblatt 5}
\author{Marten Lienen (2126759)}

\newtheorem*{claim}{Behauptung}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Aufgabe 1}

\subsection*{a}

\begin{align*}
 10_{10} = 1010_2\\
 171_{10} = 10101011_2\\
 255_{10} = 11111111_2\\
 256_{10} = 100000000_2
\end{align*}

\subsection*{b}

\begin{align*}
 32_{10} = 20_{16}\\
 171_{10} = AB_{16}\\
 255_{10} = FF_{16}\\
 256_{10} = 100_{16}\\
 65535_{10} = FFFF_{16}
\end{align*}

\subsection*{c}

\begin{align*}
 FA_{16} = 250_{10}\\
 32_{16} = 50_{10}\\
 7FFF_{16} = 32767_{10}\\
 8000_{16} = 32768_{10}
\end{align*}

\subsection*{d}

Man fasse immer 4-Bits zu jeweils einer Hexadezimalziffer zusammen, da beide Darstellungen den gleichen Wertebereich abdecken, zum Beispiel:
\begin{equation*}
 {\underbrace{10}_2\underbrace{0111_{2}}_7} = 27_{16}
\end{equation*}

\subsection*{e}

$\hat{x}$ bezeichnet die invertierte Dualdarstellung von $x$.

Nach der Definition von $\hat{x}$, gilt
\begin{equation*}
 x + \hat{x} = (\sum_{k = 0}^{n - 1} 2^k)
\end{equation*}
weil die eine Zahl immer genau dann eine 1 an der n-ten Stelle stehen hat, wenn die andere dort eine 0 stehen hat.

\begin{claim}
 \begin{equation*}
  \hat{x} = 2^n - 1 - x
 \end{equation*}
\end{claim}

\begin{proof}
 (Beweis mit vollständiger Induktion über die Länge $n$ der Dualdarstellung von $x$)
 Sei $x \in \{0, \dots, 2^{n - 1}\}$.
 Ich zeige zuerst, dass 
 \begin{equation*}
  x + \hat{x} + 1 = (\sum_{k = 0}^{n - 1} 2^k) + 1 = 2^n
 \end{equation*}
 
 Wenn $n = 1$, gilt
 \begin{align*}
  x = 0 \Rightarrow 0 + 1 + 1 = 2 = 2^1 = 2^n\\
  x = 1 \Rightarrow 1 + 0 + 1 = 2 = 2^1 = 2^n
 \end{align*}
 
 Angenommen es sei schon gezeigt, dass $x + \hat{x} + 1 = 2^n$.
 Sei $y$ eine die Zahl $x$ in Dualdarstellung, die wir vorne mit einem Bit erweitert haben, ihre Länge ist $n + 1$.
 Es gilt also $y + \hat{y} = x + \hat{x} + 2^n$.
 \begin{align*}
  & (\sum_{k = 0}^{n - 1} 2^k) + 1 = 2^n\\
  \Leftrightarrow & (\sum_{k = 0}^{n} 2^k) + 1 = (\sum_{k = 0}^{n - 1} 2^k) + 1 + 2^n = 2^n + 2^n = 2 * 2^n = 2^{n + 1}
 \end{align*}
 
 Nun können wir die ursprüngliche Gleichung umstellen:
 \begin{align*}
  x + \hat{x} + 1 = 2^n \Leftrightarrow \hat{x} = 2^n - 1 - x
 \end{align*}
\end{proof}

\section*{Aufgabe 2}

\subsection*{a}

\begin{description}
 \item[Multiplikation] UND
 \item[Addition mod 2] EXOR
 \item[Minimum] UND
 \item[Maximum] ODER
\end{description}

\subsection*{b}

Das Verfahren ist sicher, weil der Schlüsselraum sehr groß ist.
Da der Schlüssel für jedes Bit ein Schlüsselbit enthält, könnte man mit verschiedenen Schlüsseln jeden beliebigen Klartext mit Länge des Schlüssels erzeugen ohne Wissen zu können, welcher der ursprüngliche Klartext ist.

In der Praxis ist es problematisch, dass jeder Schlüssel nur genau ein mal verwendet werden darf.
Beide Kommunikationspartner müssen also große Mengen an Schlüsseln vorrätig halten, wenn sie wirklich kommunizieren möchten.

\subsection*{c}

Zur Entschlüsselung ``verschlüsselt'' man den verschlüsselten Text nochmals mit dem selben Schlüssel, wobei die ursprüngliche Bitfolge entsteht, wie man im folgenden sieht.
\begin{align*}
 0 \oplus 0 \oplus 0 = 0\\
 1 \oplus 0 \oplus 0 = 1\\
 0 \oplus 1 \oplus 1 = 0\\
 1 \oplus 1 \oplus 1 = 1
\end{align*}
Das erste Bit ist das Klartextbit, das zwei mal mit dem Schlüsselbit verbunden wird.

Man sollte Schlüssel vermeiden, die ausschließlich aus Nullen bestehen, weil $XOR(n, 0) = n$.
Der Klartext wäre also gleich dem verschlüsselten Text.

Diese Verschlüsselung ist sehr unsicher, weil es nur $2^8$ verschiedene Schlüssel gibt, sodass es ein leichtes ist alle durchzuprobieren und zur Not auch mit dem menschlichen Auge zu kontrollieren, bei welchem Schlüssel ein korrekter Klartext entsteht.

Aufgrund der geringen Anzahl möglicher Schlüssel ist es durchaus sinnvoll eine einfache Brute-Force-Attacke, wie im vorigen Satz beschrieben, durchzuführen.

\end{document}
