\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}

\begin{document}

\section{Aufgabe 1}

\subsection{Teil 1}

Als Median einer Folge mit gerader Länge benutze ich, wie im Skript, den Obermedian.

Wenn wir Gruppen der Länge $k$ bilden, erhalten wir $\lfloor \frac{N}{k} \rfloor$ volle Gruppen und maximal eine Gruppe mit $1$ bis $k - 1$ Elementen.
Sei $v$ der Median der Mediane dieser Gruppen.
Dann gibt es genau $\lfloor \frac{1}{2} \lfloor \frac{N}{k} \rfloor \rfloor$ volle Gruppen, deren Median echt kleiner als $v$ ist.
Die Anzahl der Schlüssel, die echt kleiner als $v$ sind, beträgt also mindestens
\begin{equation}
  (\lfloor \frac{k}{2} \rfloor + 1) \cdot \lfloor \frac{1}{2} \lfloor \frac{N}{k} \rfloor \rfloor \ge \lceil \frac{k}{2} \rceil \cdot (\lceil \frac{1}{2} \lfloor \frac{N}{k} \rfloor \rceil - 1)
\end{equation}
Analog dazu gibt es genau $\lceil \frac{1}{2} \lfloor \frac{N}{k} \rfloor \rceil - 1$ volle Gruppen, deren Median echt größer als $v$ ist.
Die Anzahl der Schlüssel, die echt größer als $v$ sind, ist also mindestens
\begin{equation}
  \lceil \frac{k}{2} \rceil \cdot (\lceil \frac{1}{2} \lfloor \frac{N}{k} \rfloor \rceil - 1) \ge \lceil \frac{k}{2} \rceil \cdot (\lceil \frac{1}{2} \lceil \frac{N}{k} \rceil - \frac{1}{2} \rceil - 1) \ge \frac{k}{2} \cdot \left( \frac{N}{2k} - \frac{3}{2} \right) = \frac{N}{4} - \frac{3k}{4}
\end{equation}
Unabhängig davon, ob das gesuchte Element nun vor oder hinter der Position von $v$ liegt, müssen im nächsten Schritt also maximal
\begin{equation}
  N - (\frac{N}{4} - \frac{3k}{4}) = \frac{3}{4}N + \frac{3}{4}k = \frac{3}{4} \cdot (N + k)
\end{equation}
Elemente untersucht werden.

\subsubsection{Fall 1}
\begin{equation}
  T(N) \le T(\lceil \frac{N}{3} \rceil) + T(\lceil \frac{3}{4}N + \frac{9}{4} \rceil) + a \cdot N
\end{equation}

\subsubsection{Fall 2}
\begin{equation}
  T(N) \le T(\lceil \frac{N}{7} \rceil) + T(\lceil \frac{3}{4}N + \frac{21}{4} \rceil) + a \cdot N
\end{equation}

\subsection{Teil 2}
\begin{proof}
  Damit es terminiert müssen die Folgen immer kürzer werden, also
  \begin{equation}
    \lceil \frac{N}{7} \rceil \le \frac{N}{7} + 1 < N \Leftrightarrow N < 7N - 7 \Leftrightarrow N > \frac{7}{6}
  \end{equation}
  und
  \begin{equation}
    \lceil \frac{3}{4}N + \frac{21}{4} \rceil \le \frac{3}{4}N + \frac{25}{4} < N \Leftrightarrow \frac{1}{4}N > \frac{25}{4} \Leftrightarrow N > 25
  \end{equation}

  Nehmen wir also an, dass der Algorithmus für hinreichend kleine N, insbesondere $N < 25$, in linearer Zeit terminiert, z.B. indem man es naiv bestimmt.

  Nehmen wir dann weiterhin an, dass es bereits bewiesen sei für alle $M < N$ und $N > 25$.
  Dann ergibt sich aus der Rekursionsgleichung das Folgende:
  \begin{align*}
    T(N) & \le c \cdot \lceil \frac{N}{7} \rceil + c \cdot \lceil \frac{3}{4}N + \frac{21}{4} \rceil + a \cdot N\\
    & \le c \cdot \frac{N}{7} + c + c \cdot \left( \frac{3}{4}N + \frac{25}{4} \right) + a \cdot N\\
    & = c \cdot \left( \frac{25}{28}N + \frac{29}{4} \right) + a \cdot N\\
    & = \frac{25c}{28}N + \frac{29c}{4} + a \cdot N
  \end{align*}
  Nun untersuchen wir noch, wann dieser letzte Ausdruck wirklich durch $c \cdot N$ beschränkt ist.
  Setze $c = p \cdot a$.
  \begin{align*}
    & \frac{25c}{28}N + \frac{29}{4}c + aN < cN\\
    \Leftrightarrow & \frac{25}{28}paN + \frac{29}{4}pa + aN < paN \textit{ Man kann $a$ kürzen, weil $a \ge 1$}\\
    \Leftrightarrow & \frac{25}{28}pN + \frac{29}{4}p + N < pN\\
    \Leftrightarrow & \frac{29}{4}p < (p - 1 - \frac{25}{28}p)N\\
    \Leftrightarrow & \frac{29}{4}p < \frac{3p - 28}{28}N \textit{ Um hier teilen zu können, muss $\frac{3p - 28}{28} > 1 \Leftrightarrow p > \frac{56}{3}$}\\
    \Leftrightarrow & N > \frac{29 \cdot 28}{12p - 112}p
  \end{align*}
  Wählen wir für $p$ z.B. den Wert $19$, so gilt die obere Schranke für alle $N > 133$.
  Insgesamt ist es damit gezeigt, weil wir die Werte für die ersten 133 Werte in konstanter Zeit bestimmen können.
\end{proof}

\subsection{Teil 3}

\section{Aufgabe 2}

\begin{equation}
  MdM(48\ 47\ 24\ 35, 3) = 47
\end{equation}
\begin{equation}
  MdM(62\ 48\ 99\ 53\ 73\ 66\ 82\ 85\ 77, 2)
\end{equation}
\begin{equation}
  MdM(62\ 82, 2) = 82
\end{equation}
\begin{equation}
  MdM(62\ 48\ 53\ 73\ 66\ 77, 2)
\end{equation}
\begin{equation}
  MdM(62\ 77, 2) = 77
\end{equation}
\begin{equation}
  MdM(62\ 48\ 53\ 73\ 66, 2) = 53 \Rightarrow MdM(F, 13) = 53
\end{equation}

\section{Aufgabe 3}

\subsection{Teil a}
Es finden die folgenden Vergleiche statt
\begin{equation}
  (38, 22), (38, 42), (38, 30), (38, 38)
\end{equation}
Das Element ist in der Folge enthalten.

\subsection{Teil b}
Es finden die folgenden Vergleiche statt
\begin{equation}
  (38, 22), (38, 55), (38, 30), (38, 38)
\end{equation}
Das Element ist in der Folge enthalten.

\subsection{Teil c}
Ich durchsuche hier den letztendlichen Bereich mit binärer Suche.
Es finden die folgenden Vergleiche statt
\begin{equation}
  (19, 1), (19, 5), (19, 10), (19, 22), (19, 15), (19, 19)
\end{equation}
Das Element ist in der Folge enthalten.

\end{document}