\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}

\DeclareMathOperator{\id}{Id}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem{corolarry}{Korollar}

\begin{document}

\section{Übung 1}

Wenn eine Matrix $m$ in $Z(\mathbb{H})$ ist, ist auch ihr Negatives $-m$ enthalten, weil $mp = pm\ \forall p \in \mathbb{H} \Rightarrow (-m)p = -mp = -pm = p(-m)\ \forall p \in \mathbb{H}$.
Durch Einsetzung von $-m$ für $m$ erhält man die andere Richtung und dies ist eine gdw. Beziehung.
Und wenn eine Matrix $m$ mit einer Matrix $p$ kommutiert, so kommutiert sie auch mit $-p$:
\begin{equation}
  mp = pm \Rightarrow m(-p) = -(mp) = -(pm) = (-p)m
\end{equation}
Wenn man $p$ durch $-p$ ersetzt, erhält man die andere Richtung und dies ist ebenfalls eine gdw. Beziehung.

Es ist auf jeden Fall $\id$ in $Z(\mathbb{H})$ und somit auch $-\id$.
Nach den obigen Argumenten bleibt also nur zu überprüfen, ob $I$, $J$ und $K$ mit $I$, $J$ und $K$ kommutieren.
Dabei kam auf Blatt 1 heraus
\begin{equation}
  I \cdot  I = -1
\end{equation}
\begin{equation}
  I \cdot  J = K
\end{equation}
\begin{equation}
  I \cdot K = -J
\end{equation}
\begin{equation}
  J \cdot I = -K
\end{equation}
\begin{equation}
  J \cdot J = -1
\end{equation}
\begin{equation}
  J \cdot K = I
\end{equation}
\begin{equation}
  K \cdot I = J
\end{equation}
\begin{equation}
  K \cdot J = -I
\end{equation}
\begin{equation}
  K \cdot K = -1
\end{equation}
Wie man sieht, kommutieren diese jedoch alle nur jeweils mit sich selbst.
Also kommutieren ihre Negativen auch nicht mit allen Elementen von $\mathbb{H}$.

Es bleibt übrig
\begin{equation}
  Z(\mathbb{H}) \{ 1, -1 \}
\end{equation}

\section{Übung 2}

\begin{proof}
  Wir haben in der Vorlesung gesehen, dass $g^{|\langle g \rangle|} = e_{G}$.
  Weiterhin ist $\langle g \rangle$ die kleinste Untergruppe, die $g$ enthält, und somit eine Untergruppe von $G$.
  Nach Korollar 1.1.28 ist $|G|$ ein Vielfaches von $|\langle g \rangle|$, also $|G| = h \cdot |\langle g \rangle|$ für ein $h \in \mathbb{N}$.
  \begin{equation}
    g^{|G|} = (g^{|\langle g \rangle|})^{h} = e_{G}^{h} = e_{G}
  \end{equation}
\end{proof}

\section{Übung 3}

Nein, $G$ ist nicht zyklisch.

\begin{proof}
  Betrachte $G = (\mathbb{Z} / 2 \mathbb{Z})^{2}$.
  Diese Gruppe hat 4 Elemente, kann also nur Untergruppen mit 1, 2 oder 4 Elementen haben.
  Also sind alle Untergruppen, die nicht trivial sind
  \begin{equation}
    \{ \begin{pmatrix}0\\0\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}1\\0\end{pmatrix} \}, \{ \begin{pmatrix}0\\0\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}0\\1\end{pmatrix} \}, \{ \begin{pmatrix}0\\0\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}1\\1\end{pmatrix} \}
  \end{equation}
  Diese Gruppen sind alle zyklisch, $G$ jedoch nicht.
\end{proof}

\section{Übung 4}

\subsection{Teil 1}

\begin{equation}
  Z(S_{1}) = S_{1}
\end{equation}

\begin{equation}
  Z(S_{2}) = S_{2}
\end{equation}

\subsection{Teil 2}

\begin{equation}
  \sigma \tau_{i, k}(i) = \sigma(k) \ne j \textit{ weil $k \ne i$}
\end{equation}
\begin{equation}
  \tau_{i, k} \sigma(i) = \tau_{i, k}(j) = j
\end{equation}

\subsection{Teil 3}

\begin{proof}
  Sei $\sigma \ne \id \in S_{n}$.
  Dann gibt es $i, j \in [1, n]$ mit $\sigma(i) = j$ und $i \ne j$, weil sonst $\sigma = \id$ wäre.
  Also sind die Bedingungen von Teil 2 erfüllt und $\sigma$ kommutiert nicht mit einem solchen $\tau_{i, k}$.
  Somit ist $Z(S_{n}) = \{ \id \}$, weil $\id$ per Definition mit allem kommutiert.
\end{proof}

\section{Übung 5}

\subsection{Teil 1}

\begin{lemma}
  Seien $a = (a_{i, j}), b = (b_{i, j})$ zwei obere $n \times n$ Dreiecksmatrizen.
  Dann ist die Diagonale von $c := ab$ gegeben durch
  \begin{equation}
    c_{i, i} = a_{i, i} \cdot b_{i, i}
  \end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
  \begin{align*}
    c_{i, i} & = \sum_{k = 1}^{n} a_{i, k} b_{k, i}\\
    & = \sum_{k = i}^{n} a_{i, k} b_{k, i}\textit{ denn $a_{i, k} = 0$ für $k < i$}\\
    & = \sum_{k = i}^{i} a_{i, k} b_{k, i}\textit{ denn $b_{i, k} = 0$ für $k > i$}\\
    & = a_{i, i} b_{i, i}
  \end{align*}
\end{proof}

\begin{corollary}
  Sei $a = (a_{i, j})$ eine invertierbare, obere $n \times n$ Dreiecksmatrix und $a' = (a'_{i, j})$ ihr Inverses.
  Dann ist $a'_{i, i} = a_{i, i}^{-1}$ für $i \in [1, n]$.
\end{corollary}

\begin{proof}
  Es ist $c := a \cdot a' = 1$.
  Nach dem vorherigen Lemma gilt
  \begin{equation}
    c_{i, i} = a_{i, i} \cdot a'_{i, i} = 1 \Leftrightarrow a'_{i, i} = \frac{1}{a_{i, i}} = a_{i, i}^{-1}
  \end{equation}
\end{proof}

\begin{proof}
  Indizes sind hier immer zwischen 1 und $n$, sofern nicht anders angegeben.
  Sei $b = (b_{i, j}) \in B$ und $u = (u_{i, j}) \in U$.
  Sei $b' = (b'_{i, j}) \in B$ das Inverse von $B$.
  Da die oberen Dreiecksmatrizen eine Untergruppe bilden, ist $b'$ ebenfalls eine obere Dreiecksmatrix.
  Definiere $q := bub'$.
  Aus demselben Grund wie bei $b'$ ist auch $q$ eine obere Dreiecksmatrix.
  Zu zeigen bleibt, dass $q_{i, i} = 1$ für alle $i \in [1, n]$.
  Durch zweimaliges Anwenden des obigen Lemmas erhält man
  \begin{equation}
    q_{i, i} = b_{i, i} \cdot u_{i, i} \cdot b'_{i, i} = b_{i, i} \cdot b'_{i, i} = b_{i, i} \cdot b_{i, i}^{-1} = 1
  \end{equation}
  Also ist $bub' \in U$ und $bUb' \subset U$, also $U \triangleleft B$.

  Definiere $diag : B \rightarrow T$ durch die Abbildung einer oberen Dreiecksmatrix auf ihre Hauptdiagonale.
  Seien $a, b \in B$.
  Nach obigem Lemma gilt
  \begin{equation}
    diag(ab) = diag(a) \cdot diag(b)
  \end{equation}
  $T$ ist eine Gruppe mit der Einheitsmatrix als neutralem Element und der Matrixmultiplikation als Verknüpfung.
  Somit ist $diag$ ein Gruppenhomomorphismus.
  $diag$ ist auch surjektiv, da $T$ eine Untergruppe von $B$ ist und $diag$ Elemente von $T$ auf sich selbst abbildet.

  Der Kern von $diag$ sind genau die Matrizen, die nur $1$ auf der Diagonalen haben, also $U$.

  Mit Korollar 1.2.11 folgt $B / U \simeq T$.
\end{proof}

\subsection{Teil 2}

Damit eine Matrix invertierbar ist, muss ihre Determinante $\ne 0$ sein.
Sie muss also mindestens 2 Einsen haben, wobei sich in jeder Spalte und in jeder Zeile eine befinden muss.
Sie darf allerdings auch nicht voll besetzt sein.
\begin{equation}
  |GL_{2}(\mathbb{F}_{2})| = 6
\end{equation}
\begin{equation}
  |B| = 2
\end{equation}
\begin{equation}
  |T| = 1
\end{equation}
\begin{equation}
  |U| = 2
\end{equation}

\subsection{Teil 3}

\begin{proof}
  Sei $f \in GL_{2}(\mathbb{F})$.
  Dann ist $\det f \ne 0 \Leftrightarrow f_{1,1}f_{2,2} \ne f_{1,2}f_{2,1}$.
  Also $f_{1,1}f_{2,2} = 1$ und $f_{1,2}f_{2,1} = 0$ oder andersherum.
  $f(x_{1})$ entspricht einer Extraktion der ersten Spalte, $f(x_{2})$ einer Extraktion der zweiten Spalte und $f(x_{3})$ einer Summation der Zeilen.
  Es ist also zu zeigen, dass weder die erste noch die zweite Spalte noch die Summe aller Zeilen $0$ sein kann.

  Die Summe der Zeilen kann nur bei der $0$-Matrix $0$ sein, aber $\det(0) = 0$ und somit $f \ne 0$.
  Wäre die erste Spalte $0$, so wären $f_{1,1} = f_{1,2} = 0$ und $\det(f) = 0$, was jedoch ein Widerspruch ist.
  Wäre die zweite Spalte $0$, so wären $f_{2,1} = f_{2,2} = 0$ und $\det(f) = 0$, was jedoch ein Widerspruch ist.
\end{proof}

\subsection{Teil 4}

\begin{proof}
  \begin{equation}
    Bij(X) \simeq S_{3}
  \end{equation}
  Also ist $Bij(X)$ schonmal eine Gruppe mit $|S_{3}| = 6$ Elementen.
  Da ebenfalls $|GL_{2}(\mathbb{F}_{2})| = 6$, reicht es zu zeigen, dass $\varphi$ injektiv ist.
  Wie schon in Teil 3 gesagt, ist die Anwendung von $\varphi(f)$ auf $x_{1}$ die Abbildung auf die erste Spalte von $f$ und die Anwendung auf $x_{2}$ die Abbildung auf die zweite Spalte von $f$.
  Seien $f, g \in GL_{2}(\mathbb{F}_{2})$ mit $\varphi(f) = \varphi(g)$.
  Also auch
  \begin{equation}
    \varphi(f)(x_{1}) = \varphi(g)(x_{1})
  \end{equation}
  und
  \begin{equation}
    \varphi(f)(x_{2}) = \varphi(g)(x_{2})
  \end{equation}
  Aber es gilt
  \begin{equation}
    f = \left( \varphi(f)(x_{1}), \varphi(f)(x_{2}) \right) = \left( \varphi(g)(x_{1}), \varphi(g)(x_{2}) \right) = g
  \end{equation}
  und somit war schon $f = g$ und $\varphi$ ist injektiv.
\end{proof}

\end{document}