\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{listings}

\DeclareMathOperator{\id}{id}

\begin{document}

\section{Aufgabe 2.1}

\subsection{Teil a}

\begin{proof}
  $G$ ist keine $LL(1)$-Grammatik, weil nach Satz 4.24 alle $LL(k)$-Grammatiken eindeutig sind, aber hier hat das Wort $abc$ offensichtlich zwei verschiedene Ableitungsbäume.
\end{proof}

\subsection{Teil b}

\begin{equation}
  L(G) = \{ a(ba)^{n}bcc^{n} \mid n \ge 0 \} = \{ (ab)^{n}c^{n} \mid n \ge 1 \}
\end{equation}

\subsection{Teil c}

Definiere $G' = (\{ a, b, c \}, \{ S, A \}, S, P)$ mit der Regelmenge $P$ gegeben durch
\begin{align*}
  P = \{ \, & S \rightarrow abA\\
   & A \rightarrow abAc\, |\, c \,\}
\end{align*}
\begin{proof}
  Da $S$ in keiner Produktion vorkommt, kann es auch nicht abgeleitet werden.

  Weiterhin ist $G'$ $LL(1)$ nach Korollar 4.29, weil keine zwei Produktionen für das gleiche Nichtterminal mit dem gleichen Terminal beginnen.
\end{proof}

\subsection{Teil d}

Definiere $M = (\{ a, b, c \}, \{ A, \# \}, \{ z_{0} \}, \delta, z_{0}, \#, \{ z_{e} \})$ mit der Überführungsfunktion $\delta$ gegeben durch
\begin{align*}
  z_{0}a\# & \rightarrow z_{a}\#\\
  z_{0}aA & \rightarrow z_{a}A\\
  z_{0}cA & \rightarrow z_{c}\lambda\\
  z_{a}b\# & \rightarrow z_{0}A\#\\
  z_{a}bA & \rightarrow z_{0}AA\\
  z_{c}\lambda\# & \rightarrow z_{e}\#\\
  z_{c}cA & \rightarrow z_{c}\lambda
\end{align*}

\section{Aufgabe 2.2}

\subsection{Teil a}

\subsubsection{$w_{1}$}

\begin{align*}
  & z_{0}abbc\\
  \vdash & \square z_{1}bbc\\
  \vdash & \square bz_{1}bc\\
  \vdash & \square bbz_{1}c\\
  \vdash & \square bbcz_{1}\square\\
  \vdash & \square bbz_{2}c\\
  \vdash & \square bz_{3}b\square\\
  \vdash & \square z_{3}bb\square\\
  \vdash & z_{3} \square bb\square\\
  \vdash & \square z_{0}bb\square\\
  \vdash & \square bz_{4}b\square\\
  \vdash & \square bbz_{4}\square\\
  \vdash & \square bbz_{5}\square
\end{align*}
Das Wort wird akzeptiert.

\subsubsection{$w_{2}$}

\begin{align*}
  & z_{0}abcc\\
  \vdash & \square z_{1}bcc\\
  \vdash & \square bz_{1}cc\\
  \vdash & \square bcz_{1}c\\
  \vdash & \square bccz_{1}\square\\
  \vdash & \square bcz_{2}c\\
  \vdash & \square bz_{3}c\square\\
  \vdash & \square z_{3}bc\square\\
  \vdash & z_{3}\square bc\square\\
  \vdash & \square z_{0}bc\square\\
  \vdash & \square bz_{4}c\square
\end{align*}
Das Wort wird nicht akzeptiert.

\subsubsection{$w_{3}$}

\begin{align*}
  & z_{0}bbb\\
  \vdash & bz_{4}bb\\
  \vdash & bbz_{4}b\\
  \vdash & bbbz_{4}\square\\
  \vdash & bbbz_{5}\square
\end{align*}
Das Wort wird akzeptiert.

\subsection{Teil b}

\begin{equation}
  L(M) = \{ a^{n}b^{m}c^{n} \mid n \ge 0, m \ge 1 \}
\end{equation}

\subsection{Teil c}

Definiere den LBA $N = (\{ a, b, c, \hat{a}, \hat{b}, \hat{c} \}, \{ a, b, c, \square \}, \{ z_{0}, \dots, z_{5} \}, \delta, z_{0}, \square, \{ z_{5} \})$ und den Übergängen $\delta$ gegeben durch
\begin{align*}
  (z_{0}, a) \rightarrow (z_{1}, \square, R)\\
  (z_{0}, b) \rightarrow (z_{4}, \square, R)\\
  (z_{0}, \hat{b}) \rightarrow (z_{4}, \square, N)\\
  (z_{1}, a) \rightarrow (z_{1}, a, R)\\
  (z_{1}, b) \rightarrow (z_{1}, b, R)\\
  (z_{1}, c) \rightarrow (z_{1}, c, R)\\
  (z_{1}, \hat{c}) \rightarrow (z_{2}, c, N)\\
  (z_{1}, \square) \rightarrow (z_{2}, \square, L)\\
  (z_{2}, c) \rightarrow (z_{3}, \square)\\
  (z_{3}, a) \rightarrow (z_{3}, a, L)\\
  (z_{3}, b) \rightarrow (z_{3}, b, L)\\
  (z_{3}, c) \rightarrow (z_{3}, c, L)\\
  (z_{3}, \square) \rightarrow (z_{0}, \square, R)\\
  (z_{4}, b) \rightarrow (z_{4}, b, R)\\
  (z_{4}, \hat{b}) \rightarrow (z_{5}, b, N)\\
  (z_{4}, \square) \rightarrow (z_{5}, \square, N)
\end{align*}

\section{Aufgabe 2.3}

\subsection{Teil a}

Zahlen seien in Binärschreibweise.
Definiere die Turingmaschine $(\{ 0, 1 \}, \{ 0, 1 \}, \{ z_{0}, z_{1}, z_{2}, z_{3}, z_{4}, z_{l}, z_{e} \}, \delta, z_{0}, \{ z_{e} \})$ mit den Übergängen $\delta$ gegeben durch
\begin{align*}
  (z_{0}, 0) \rightarrow (z_{0}, 0, R)\\
  (z_{0}, 1) \rightarrow (z_{1}, 1, R)\\
  (z_{0}, \square) \rightarrow (z_{2}, \square, L)\\
  (z_{1}, 0) \rightarrow (z_{1}, 0, R)\\
  (z_{1}, 1) \rightarrow (z_{1}, 1, R)\\
  (z_{1}, \square) \rightarrow (z_{3}, \square, L)\\
  (z_{2}, 0) \rightarrow (z_{e}, 0, L)\\
  (z_{3}, 0) \rightarrow (z_{l}, \square, L)\\
  (z_{3}, 1) \rightarrow (z_{4}, \square, L)\\
  (z_{4}, 0) \rightarrow (z_{l}, 1, L)\\
  (z_{4}, 1) \rightarrow (z_{4}, 0, L)\\
  (z_{4}, \square) \rightarrow (z_{e}, 1, N)\\
  (z_{l}, 0) \rightarrow (z_{l}, 0, L)\\
  (z_{l}, 1) \rightarrow (z_{l}, 1, L)\\
  (z_{l}, \square) \rightarrow (z_{e}, \square, R)
\end{align*}

\subsection{Teil b}

Definiere die Turingmaschine $(\{ a, b \}, \{ a, b, \hat{a}, \hat{b}, \hat{\hat{a}}, \hat{\hat{b}} \}, \{ z_{0}, z_{s}, z_{a}, z_{a1}, z_{b}, z_{b1}, z_{l}, z_{le}, z_{e} \}, \delta, z_{0}, \{ z_{e} \})$ mit den Übergängen $\delta$ gegeben durch
\begin{align*}
  (z_{0}, a) & \rightarrow (z_{a1}, \hat{a}, R)\\
  (z_{0}, b) & \rightarrow (z_{b1}, \hat{b}, R)\\
  (z_{0}, \square) & \rightarrow (z_{0}, \square, R)\\
  (z_{a1}, a) & \rightarrow (z_{a1}, a, R)\\
  (z_{a1}, b) & \rightarrow (z_{a1}, b, R)\\
  (z_{a1}, \square) & \rightarrow (z_{l}, \hat{\hat{a}}, L)\\
  (z_{b1}, a) & \rightarrow (z_{b1}, a, R)\\
  (z_{b1}, b) & \rightarrow (z_{b1}, b, R)\\
  (z_{b1}, \square) & \rightarrow (z_{l}, \hat{\hat{b}}, L)\\
  (z_{l}, a) & \rightarrow (z_{l}, a, L)\\
  (z_{l}, b) & \rightarrow (z_{l}, b, L)\\
  (z_{l}, \hat{a}) & \rightarrow (z_{l}, \hat{a}, L)\\
  (z_{l}, \hat{b}) & \rightarrow (z_{l}, \hat{b}, L)\\
  (z_{l}, \hat{\hat{a}}) & \rightarrow (z_{l}, \hat{\hat{a}}, L)\\
  (z_{l}, \hat{\hat{b}}) & \rightarrow (z_{l}, \hat{\hat{b}}, L)\\
  (z_{l}, \square) & \rightarrow (z_{s}, \square, R)\\
  (z_{s}, a) & \rightarrow (z_{a}, \hat{a}, R)\\
  (z_{s}, b) & \rightarrow (z_{b}, \hat{b}, R)\\
  (z_{s}, \hat{a}) & \rightarrow (z_{s}, \hat{a}, R)\\
  (z_{s}, \hat{b}) & \rightarrow (z_{s}, \hat{b}, R)\\
  (z_{s}, \hat{\hat{a}}) & \rightarrow (z_{le}, a, L)\\
  (z_{s}, \hat{\hat{b}}) & \rightarrow (z_{le}, b, L)\\
  (z_{a}, a) & \rightarrow (z_{a}, a, R)\\
  (z_{a}, b) & \rightarrow (z_{a}, b, R)\\
  (z_{a}, \hat{\hat{a}}) & \rightarrow (z_{a}, \hat{\hat{a}}, R)\\
  (z_{a}, \hat{\hat{b}}) & \rightarrow (z_{a}, \hat{\hat{b}}, R)\\
  (z_{a}, \square) & \rightarrow (z_{l}, a, L)\\
  (z_{b}, a) & \rightarrow (z_{b}, a, R)\\
  (z_{b}, b) & \rightarrow (z_{b}, b, R)\\
  (z_{b}, \hat{\hat{a}}) & \rightarrow (z_{b}, \hat{\hat{a}}, R)\\
  (z_{b}, \hat{\hat{b}}) & \rightarrow (z_{b}, \hat{\hat{b}}, R)\\
  (z_{b}, \square) & \rightarrow (z_{l}, b, L)\\
  (z_{le}, \hat{a}) & \rightarrow (z_{le}, a, L)\\
  (z_{le}, \hat{b}) & \rightarrow (z_{le}, b, L)\\
  (z_{le}, \square) & \rightarrow (z_{e}, \square, R)
\end{align*}

\section{Aufgabe 2.4}

\subsection{Teil a}

\begin{lstlisting}
  x2 := x1 - c; # LOOP-berechenbar
  x5 := c - x1; # LOOP-berechenbar
  x3 := 1;
  x4 := 0;

  # x1 > c
  LOOP x2 DO
    x3 := 0;
    x4 := 1;
  END

  # x1 < c
  LOOP x5 DO
    x3 := 0;
    x4 := 1;
  END

  LOOP x3 DO
    P;
  END

  LOOP x4 DO
    P';
  END
\end{lstlisting}

\subsection{Teil b}

\subsubsection{Teil i}

\begin{lstlisting}
  x0 := 1;
  WHILE y != 0 DO
    z := x0;
    x0 := 0;

    LOOP x DO
      x0 := x0 + z;
    END

    y := y - 1;
  END
\end{lstlisting}

\subsubsection{Teil ii}

\begin{lstlisting}
  A: IF y = 0 THEN GOTO A;

  B: a := x + 1;
  b := y;
  C: IF a = 0 THEN GOTO E; # if x < y
  IF b = 0 THEN GOTO D; # if x >= y
  a := a - 1;
  b := b - 1;
  GOTO C;

  D: x := x - y; # GOTO-berechenbar
  GOTO B;

  E: x0 := x;
  HALT;
\end{lstlisting}

\section{Aufgabe 2.5}

\subsection{Teil a}

\begin{proof}
  Sei $s$ die Nachfolgerfunktion und $v$ die Vorgängerfunktion, deren Primitiv-Rekursivität wir schon vielmals in der Vorlesung und in vorherigen Übungen eingesehen haben.
  \begin{equation}
    fib(0) = 1
  \end{equation}
  \begin{equation}
    fib(n + 1) = (fi \circ \id_{1}^{2})(n, fib(n))
  \end{equation}
  \begin{equation}
    fi(0) = 1
  \end{equation}
  \begin{equation}
    fi(n + 1) = (f \circ s \circ s \circ \id_{1}^{2})(n, fi(n))
  \end{equation}
  \begin{equation}
    f(n) = add(fib(v(n)), fib(v(v(n))))
  \end{equation}
\end{proof}

\subsection{Teil b}

\begin{equation}
  \mu\, md(y) = \begin{cases}
    0 & \textit{wenn $y = 0$}\\
    undefiniert & \textit{sonst}
  \end{cases}
\end{equation}
\begin{equation}
  \mu\, md1 = \id
\end{equation}

\section{Aufgabe 2.6}

\subsection{Teil a}

$L_{1}$ ist nicht kontextfrei.
\begin{proof}
  Angenommen $L_{1}$ sei kontextfrei.
  Dann sei $n$ die Grenze aus dem Pumpinglemma für kontextfreie Sprachen.
  Man betrachte das Wort $ab^{n}c^{2 + n}$.
  Sei $uvwxy$ eine Zerlegung davon, sodass $|vx| \ge 1$, $|vwx| \le n$ und $uv^iwx^iy \in L$ für alle $i \in{\mathbb{N}}$.
  Dann kann $vwx$ nicht nur $ab^{n}$ überdecken, weil sonst $uwy$ weniger $a$ und/oder $b$ enthalten würde, aber immer noch gleich viele $c$.
  Aus demselben Grund kann $vwx$ ebenfalls nicht nur $b^{n}$ überdecken und nicht nur $c^{2 + n}$.
  Also ist $vwx = b^{i}c^{j}$ mit $i, j > 0$.
  Dabei enthält $v$ mindestens ein $b$ und $x$ mindestens ein $c$, weil sonst entweder gegen die Vorraussetzung $|vx| \ge 1$ verstoßen würde oder wir in einem vorherigen Fall wären.
  Weiterhin kann $v$ nur $b$s und $x$ nur $c$s enthalten, weil man sonst beim einmaligen Aufpumpen schon ein ungültiges Wort der Form $ab^{d}c^{e}b^{f}c^{g}$ erhalten würde.
  Wegen des linearen Zusammenhangs mit Koeffizient $1$ zwischen der Anzahl der $b$ und $c$, muss $|v| = |x|$ sein.

\end{proof}

\subsection{Teil b}

$L_{2}$ ist nicht kontextfrei.
\begin{proof}
  Angenommen $L_{2}$ sei kontextfrei.
  Dann sei $n$ die Grenze aus dem Pumpinglemma für kontextfreie Sprachen.
  Sei $z = ab^{2}a^{2}\dots b^{n}a^{n}$.
  Man betrachte das Wort $zz$.
  Sei $uvwxy$ eine Zerlegung davon, sodass $|vx| \ge 1$, $|vwx| \le n$ und $uv^{i}wx^{i}y \in L_{2}$ für alle $i \ge 0$.
  Aber es kann keine solche Zerlegung geben, sodass $uwy \in L_{2}$, weil es in $zz$ jede Gruppe $b^{i}a^{i}$ genau zwei mal gibt und diese zusammengehörenden Gruppen weiter als $n$ auseinander liegen.
  Würde man diese Gruppen verändern, indem man Teile entfernt ($uwy$), so wäre außer Reichweite von $v$ und $x$ weiter vorne bzw. hinten im Wort die dazugehörige Gruppe, die nun nicht mehr gematcht werden kann.
  Das resultierende Wort kann also unmöglich in $wb^{k}w$ mit $w \in \{ a, b \}^{*}$ aufgeteilt werden und somit ist es nicht in $L_{2}$.
\end{proof}

\end{document}