\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}

\DeclareMathOperator{\ord}{ord}
\DeclareMathOperator{\id}{id}
\DeclareMathOperator{\Image}{Im}

\newtheorem*{lemma}{Lemma}

\begin{document}

\section*{Übung 1}

\subsection*{Teil 1}

\begin{equation}
\id^{1} = \id \Rightarrow \ord(\id) = 1
\end{equation}
\begin{equation}
s_{i}^{2} = \id \Rightarrow \ord(s_{i}) = 2
\end{equation}

\subsection*{Teil 2}

Mit Teil 1 und dem vorigen Übungsblatt ergibt sich
\begin{equation}
(1\ 2\ 3) = \id \Rightarrow \ord(1\ 2\ 3) = 1
\end{equation}
\begin{equation}
(1\ 3\ 2) = s_{2} \Rightarrow \ord(1\ 3\ 2) = 2
\end{equation}
\begin{equation}
(2\ 1\ 3) = s_{1} \Rightarrow \ord(2\ 1\ 3) = 2
\end{equation}
\begin{equation}
(3\ 2\ 1)^{2} = (s_{1}s_{2}s_{1})^{2} = \id \Rightarrow \ord(3\ 2\ 1) = 2
\end{equation}
\begin{equation}
(2\ 3\ 1)^{3} = (s_{2}s_{1})^{3} = \id \Rightarrow \ord(2\ 3\ 1) = 3
\end{equation}
\begin{equation}
(3\ 1\ 2)^{3} = (s_{1}s_{2})^{3} = \id \Rightarrow \ord(3\ 1\ 2) = 3
\end{equation}

\subsection*{Teil 3}

\begin{equation}
\ord(\sigma) = n
\end{equation}

\begin{lemma}
Sei $k \in [1, n]$.
Dann ist $\sigma^{n - k + 1}(k) = 1$ und $\sigma^{k - 1}(1) = k$, also $\sigma^{k - 1} \circ \sigma^{n - k + 1}(k) = \sigma^{n}(k) = k$.
\end{lemma}

\begin{proof}
Ich zeige es per Induktion.
\begin{equation}
\sigma^{1}(n) = \sigma^{n - n + 1}(n) = 1
\end{equation}
\begin{equation}
\sigma^{0}(1) = \sigma^{k - 1}(1) = 1
\end{equation}

Angenommen $\sigma^{n - k + 1}(k) = 1$ und $\sigma^{k - 1}(1) = k$.
\begin{equation}
\sigma^{n - (k - 1) + 1}(k - 1) = \sigma^{n - k + 1} \circ \sigma(k - 1) = \sigma^{n - k + 1}(k) = 1
\end{equation}
Dies gilt, weil $k \le n \Rightarrow k - 1 < n$.

Sei $k \le n - 1$.
\begin{equation}
\sigma^{k}(1) = \sigma \circ \sigma^{k - 1}(1) = \sigma(k) = k + 1
\end{equation}
\end{proof}

\section*{Übung 2}

\subsection*{Teil 1}

\begin{proof}
Seien $A, B \in M_{n}(\mathbb{R})$ und $\lambda, \mu \in \mathbb{R}$.
\begin{align*}
\varphi(\lambda A + \mu B) & = \sum_{i = 1}^{n} \sum_{j = 1}^{n} (\lambda a_{i, j} + \mu b_{i, j}) (e_{i} \otimes e_{j})\\
& = \lambda \cdot \sum_{i = 1}^{n} \sum_{j = 1}^{n} a_{i, j} (e_{i} \otimes e_{j}) + \mu \cdot \sum_{i = 1}^{n} \sum_{j = 1}^{n} b_{i, j} (e_{i} \otimes e_{j})\\
& = \lambda \varphi(A) + \mu \varphi(B)
\end{align*}
Also ist $\varphi$ linear.

Sei $v \in \mathbb{R}^{n} \otimes_{\mathbb{R}} \mathbb{R}^{n}$ mit $v = \sum_{i = 1}^{n} \sum_{j = 1}^{n} \lambda_{i, j} (e_{i} \otimes e_{j})$.
Dann definiere ich $\varphi^{-1}: \mathbb{R}^{n} \otimes_{\mathbb{R}} \mathbb{R}^{n} \rightarrow M_{n}(\mathbb{R})$ durch
\begin{equation}
\varphi^{-1}(v) = (a_{i, j})_{i \in [1, n], j \in [1, m]}
\end{equation}
mit
\begin{equation}
a_{i, j} = \lambda_{i, j}
\end{equation}

Sei $v$ wie oben.
\begin{align*}
\varphi \circ \varphi^{-1}(v) = \varphi((a_{i, j})) = \sum_{i = 1}^{n} \sum_{j = 1}^{n} \lambda_{i, j} (e_{i} \otimes e_{j}) = v
\end{align*}

Sei $A = (a_{i, j}) \in M_{n}(\mathbb{R})$.
\begin{align*}
\varphi^{-1} \circ \varphi(A) = \varphi^{-1}(\sum_{i = 1}^{n} \sum_{j = 1}^{n} a_{i, j} (e_{i} \otimes e_{j})) = A
\end{align*}

Dann ist $\varphi \circ \varphi^{-1} = \id = \varphi^{-1} \circ \varphi$ und $\varphi$ ist ein Isomorphismus.
\end{proof}

\subsection*{Teil 2}

\begin{proof}
\begin{align*}
\varphi(A) & = \sum_{i = 1}^{n} \sum_{j = 1}^{n} a_{i, j} (e_{i} \otimes e_{j})\\
& = \sum_{j = 1}^{n} \sum_{i = 1}^{n} a_{i, j} (e_{i} \otimes e_{j})\\
& = \sum_{j = 1}^{n} \left( \sum_{i = 1}^{n} a_{i, j} e_{i} \right) \otimes e_{j} \qquad \textit{weil $\otimes$ bilinear ist}\\
& = \sum_{j = 1}^{n} S_{j} \otimes e_{j}\\
\end{align*}
\end{proof}

\subsection*{Teil 3}

\begin{proof}
Wenn $Rg(A) = 0$, bedeutet das, dass alle Spalten von $A$ paarweise linear abhängig sind.
Seien $\mu_{k} \in \mathbb{R}$, sodass $S_{k} = \mu_{k} \cdot S_{j}$ für alle $k \in [1, n]$.
Sei $S \in \Image(A)$ und $\xi_{k} \in \mathbb{R}$ für alle $k \in [1, n]$.
Dann ist
\begin{align*}
S & = \xi_{1} S_{1} + \dots + \xi_{j} S_{j} + \dots + \xi_{n} S_{n}\\
& = \xi_{1} \mu_{1} S_{j} + \dots + \xi_{j} \mu_{j} S_{j} + \dots + \xi_{n} \mu_{n} S_{j}\\
& = \left( \xi_{1} \mu_{1} + \dots + \xi_{n} \mu_{n} \right) S_{j}\\
& \Rightarrow \lambda_{j} = \left( \xi_{1} \mu_{1} + \dots + \xi_{n} \mu_{n} \right)^{-1}
\end{align*}

\begin{align*}
\varphi(A) & = \sum_{j = 1}^{n} S_{j} \otimes e_{j}\\
& = \sum_{j = 1}^{n} \lambda_{j} S \otimes e_{j}\\
& = \sum_{j = 1}^{n} S \otimes \lambda_{j} e_{j} \qquad \textit{wegen der Bilinearität}\\
& = S \otimes \sum_{j = 1}^{n} \lambda_{j} e_{j} \qquad \textit{wegen der Bilinearität}\\
& = S \otimes v\\
\end{align*}
\end{proof}

\subsection*{Teil 4}

\subsection*{Teil 5}

\subsection*{Teil 6}

\section*{Übung 3}

\subsection*{Teil 1}

\subsection*{Teil 2}

\subsection*{Teil 3}

\section*{Übung 4}

\subsection*{Teil 1}

\subsection*{Teil 2}

\subsection*{Teil 3}

\subsection*{Teil 4}

\end{document}