\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}

\DeclareMathOperator{\Ker}{Ker}
\DeclareMathOperator{\Id}{Id}

\begin{document}

\section*{Übung 1}

\subsection*{Teil 1}

\begin{proof}
Sei $v \in \Ker(f)$ und $a \in A$.
\begin{equation}
f(av) = f(a) \times f(v) = f(a) \times 0 = 0 = 0 \times f(a) = f(v) \times f(a) = f(va)
\end{equation}
Also ist $va, av \in \Ker(f)$ und $\Ker(f)$ ist ein Ideal von $A$.
\end{proof}

\subsection*{Teil 2}

\begin{proof}
Seien $x, y \in K$ und $a, b \in A$.
\begin{equation}
p(xa + yb) = [xa + yb] = a[x] + y[b] = xp(a) + yp(b)
\end{equation}
\begin{equation}
p(ab) = [ab] = [a][b] = p(a) p(b)
\end{equation}
\begin{equation}
p(1) = [1]
\end{equation}
\begin{equation}
[a][1] = [a1] = [a] = [1a] = [1][a]
\end{equation}
$[1]$ ist also das neutrale Element von $A/I$.
\end{proof}

\section*{Übung 2}

\subsection*{Teil 1}

\subsection*{Teil 2}

\begin{proof}
Seien $(u, v), (w, z) \in A_{\alpha, \beta}$ und $a, b \in K$.
\begin{align*}
s(au + bw, av + bz) & = (au + bw + \beta av + \beta bz, -av - bz)\\
& = (au + \beta av, -av) + (bw + \beta bz, -bz)\\
& = a(u + \beta v, -v) + b(w + \beta z, -z)\\
& = a \cdot s(u, v) + b \cdot s(w, z)
\end{align*}
$s$ ist linear.
\begin{align*}
s((u, v) \cdot (w, z)) & = s(uw + \alpha vz, uz + wv + \beta vz)\\
& = (uw + \alpha vz + \beta (uz + wv + \beta vz), -(uz + wv + \beta vz))\\
& = (uw + \alpha vz + \beta uz + \beta wv + \beta^{2} vz, -uz - wv - \beta vz)\\
& = (u + \beta v, -v) \cdot (w + \beta z, -z)\\
& = s(u, v) \cdot s(w, z)
\end{align*}
\begin{equation}
s(1, 0) = (1, 0)
\end{equation}
$s$ ist ein Algebrahomomorphismus.

\begin{equation}
s(s(x, y)) = s(x + \beta y, -y) = (x + \beta y + \beta(-y), -(-y)) = (x, y)
\end{equation}
\end{proof}

\subsection*{Teil 3}

\begin{proof}
\begin{equation}
(x, y) + s(x, y) = (x + x + \beta y, y - y) = (2x + \beta y, 0)
\end{equation}
Es gibt ein solches $T(x, y)$, weil $2x + \beta y \in K$ ist.

\begin{equation}
(x, y) \cdot s(x, y) = (x, y) \cdot (x + \beta y, -y) = (x(x + \beta y) + \alpha y (-y), -xy + y(x + \beta y) + \beta y (-y)) = (x^{2} + \beta xy - \alpha y^{2}, 0)
\end{equation}
Es gibt ein solches $N(x, y)$, weil $x^{2} + \beta xy - \alpha y^{2} \in K$ ist.
\end{proof}

\subsection*{Teil 4}

\begin{align*}
N(x, y) \cdot N(z, t) & = (x^{2} + \beta xy - \alpha y^{2})(z^{2} + \beta zt - \alpha t^{2})\\
& = (xz)^{2} + \beta x^{2} zt - \alpha x^{2}t^{2} + \beta xyz^{2} + \beta^{2} xyzt - \alpha \beta xyt^{2} - \alpha y^{2} z^{2} - \alpha \beta y^{2} zt + \alpha^{2} y^{2} t^{2}\\
& = (xz + \alpha yt)^{2} + \beta (xz + \alpha yt)(xt + zy + \beta yt) - \alpha (xt + zy + \beta yt)^{2}\\
& = N(xz + \alpha yt, xt + zy + \beta yt)\\
& = N((x, y) \cdot (z, t))
\end{align*}

\subsection*{Teil 5}

\subsection*{Teil 6}

\begin{proof}
Mit diesen Werten ist die Vektormultiplikation genau die Multiplikation von komplexen Zahlen.
Außerdem ist $x + iy$ nur eine ``andere Schreibweise'' für $(x, y)$ und somit ist $\varphi$ eigentlich die Identitätsabbildung von $A_{\alpha, \beta} \rightarrow \mathbb{C}$ und diese ist ein Algebrahomomorphismus, weil $A_{\alpha, \beta}$ eine Algebra ist.

\begin{equation}
T(x, y) = 2x
\end{equation}
\begin{equation}
N(x, y) = x^{2} + y^{2}
\end{equation}
\end{proof}

\section*{Übung 3}

\subsection*{Teil 1}

\begin{proof}
Seien $a, b \in \mathbb{R}$ und $w, z \in \mathbb{C}$.
\begin{equation}
\overline{aw + bz} = \overline{aw} + \overline{bz} = a\overline{w} + b\overline{z}
\end{equation}
\begin{equation}
\overline{wz} = \overline{(w_{1} + iw_{2})(z_{1} + iz_{2})} = w_{1}z_{1} - w_{2}z_{2} - i(w_{1}z_{2} + w_{2}z_{1}) = \overline{(w_{1} + iw_{2})} \cdot \overline{(z_{1} + iz_{2})} = \overline{w} \cdot \overline{z}
\end{equation}
Das neutrale Element $1$ wird auf das neutrale Element abgebildet.
\begin{equation}
\overline{1} = 1
\end{equation}
\end{proof}

\subsection*{Teil 2}

\subsection*{Teil 3}

\begin{proof}
Nein, weil
\begin{equation}
(a + ib)(c - id) = ac - iad + ibc + bd = ac + bd + i(bc - ad)
\end{equation}
aber
\begin{equation}
(a - ib)(c + id) = ac + iad - ibc + bd = ac + bd + i(ad - bc)
\end{equation}
Deshalb ergeben sich beim kommutieren der Faktoren verschiedene Ergebnisse.

Außerdem ist die Verknüpfungstafe in Teil 5 nicht symmetrisch.
\end{proof}

\subsection*{Teil 4}

\begin{proof}
Seien $a, b, c, d \in \mathbb{R}$, sodass
\begin{equation}
a1 + bi + cj + dk = 0 \Leftrightarrow a + ib = 0\ \land\ c + id = 0
\end{equation}
Da $i$ und $1$ linear unabhängig sind, müssen alle Skalare $0$ sein und das System ist linear unabhängig.
Da es $4$ Vektoren sind und $\mathbb{H}$ als $\mathbb{R}$-Vektorraum von Dimension $4$ ist, ist das System auch eine Basis.
\end{proof}

\subsection*{Teil 5}

\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
  & 1 & i & j & k\\
\hline
1 & 1 & i & j & k\\
\hline
i & i & -1 & k & -j\\
\hline
j & j & -k & -1 & i\\
\hline
k & k & j & -i & 1
\end{tabular}

\subsection*{Teil 6}

\begin{proof}
\begin{align*}
N(x, y)N(x', y') & = (|x|^{2} + |y|^{2})(|x'|^{2} + |y'|^{2})\\
& = (x\overline{x} + y\overline{y})(x'\overline{x'} + y'\overline{y'})\\
& = y\overline{y}(x'\overline{x'} + y'\overline{y'}) + x\overline{x}(x'\overline{x'} + y'\overline{y'})\\
& = y\overline{y}x'\overline{x'} + y\overline{y}y'\overline{y'} + x\overline{x}x'\overline{x'} + x\overline{x}y'\overline{y'}\\
& = |xx'|^{2} + |yy'|^{2} + |yx'|^{2} + |xy'|^{2}\\
& = |xx'|^{2} + |yy'|^{2} + |yx'|^{2} + |xy'|^{2} - xx'\overline{y}y' + xx'\overline{y}y' - y\overline{y'}\overline{xx'} + y\overline{y'}\overline{xx'}\\
& = |xx'|^{2} + |yy'|^{2} + |yx'|^{2} + |xy'|^{2} - xx'\overline{y}y' - y\overline{y'}\overline{xx'} + y\overline{x'}\overline{xy'} + xy'\overline{y}x'\\
& = |xx'|^{2} - xx'\overline{y}y' - y\overline{y'}\overline{xx'} + |yy'|^{2} + |yx'|^{2} + y\overline{x'}\overline{xy'} + xy'\overline{y}x' + |xy'|^{2}\\
& = xx'\overline{xx'} - xx'\overline{y}y' - y\overline{y'}\overline{xx'} + y\overline{y'}\overline{y}y' + y\overline{x'}\overline{y}x' + y\overline{x'}\overline{xy'} + xy'\overline{y}x' + xy'\overline{xy'}\\
& = xx'(\overline{xx'} - \overline{y}y') - y\overline{y'}(\overline{xx'} - \overline{y}y') + y\overline{x'}(\overline{y}x' + \overline{xy'}) + xy'(\overline{y}x' + \overline{xy'})\\
& = (xx' - y\overline{y'})(\overline{xx'} - \overline{y}y') + (y\overline{x'} + xy')(\overline{y}x' + \overline{xy'})\\
& = (xx' - y\overline{y'})(\overline{xx' - y\overline{y'}}) + (y\overline{x'} + xy')(\overline{y\overline{x'} + xy'})\\
& = |xx' - y\overline{y'}|^{2} + |y\overline{x'} + xy'|^{2}\\
& = N(xx' - y\overline{y'}, y\overline{x'} + xy') = N((x, y) \cdot (x', y'))
\end{align*}
\end{proof}

\subsection*{Teil 7}

\begin{proof}
\begin{align*}
(x, y) \cdot s(x, y) & = (x, y) \cdot (\overline{x}, -y)\\
& = (x\overline{x} - y(\overline{-y}), y\overline{\overline{x}} + x(-y))\\
& = (x\overline{x} + y\overline{y}), yx - xy)\\
& = (|x|^{2} + |y|^{2}, 0) = (N(x, y), 0)
\end{align*}
\end{proof}

\subsection*{Teil 8}

\begin{proof}
Das neutrale Element ist $(1, 0)$.
Angenommen $(x, y)$ ist invertierbar.
Dann gibt es $(a, b)$, sodass
\begin{equation}
(x, y)(a, b) = (xa - y\overline{b}, y\overline{a} + xb) = (1, 0) \Leftrightarrow xa - y\overline{b} = 1\ \land\ y\overline{a} + xb = 0
\end{equation}
Wenn $x = 0 = y$ wäre, so wäre $xa - y\overline{b} = 0 \ne 1$.
Deshalb muss $(x, y) \ne (0, 0)$ sein und dann ist $N(x, y) \ne 0$.

Wenn $N(x, y) \ne 0$ ist, muss $(x, y) \ne (0, 0)$ sein.
Wenn $x = 0$ ist, dann ist $a = 0$ und $b = -\overline{y^{-1}}$.
Wenn $y = 0$ ist, dann ist $a = x^{-1}$ und $b = 0$.
Wenn $x \ne 0$ und $y \ne 0$, dann ist
\begin{align*}
& xa - y\overline{b} = 1\ \land\ y\overline{a} + xb = 0\\
\Leftrightarrow & xa - y\overline{b} = 1\ \land\ a = -\overline{xby^{-1}}\\
\Leftrightarrow & -x\overline{xby^{-1}} - y\overline{b} = 1\ \land\ a = -\overline{xby^{-1}}\\
\Leftrightarrow & -\overline{b}(x\overline{xy^{-1}} + y) = 1\ \land\ a = -\overline{xby^{-1}}\\
\Leftrightarrow & b = -\overline{(x\overline{xy^{-1}} + y)^{-1}}\ \land\ a = -\overline{xby^{-1}}\\
\Leftrightarrow & b = -\overline{(x\overline{xy^{-1}} + y)^{-1}}\ \land\ a = -\overline{x(-\overline{(x\overline{xy^{-1}} + y)^{-1}})y^{-1}}\\
\end{align*}

Dann ist die Menge aller invertierbaren Elemente $\{ (x, y) \in \mathbb{H} \mid (x, y) \ne (0, 0) \}$.
\end{proof}

\section*{Übung 4}

\subsection*{Teil 1}

\begin{proof}
$\Ker(f)$ ist ein Ideal von $A$, aber Ideale von $A$ sind entweder $0$ oder $A$.
Wenn $\Ker(f) = A$ ist, ist $f(a) = a\ \forall a \in A \Rightarrow f = 0$.
Wenn $\Ker(f) = 0$ ist, ist $f$ injektiv, da $0$ das neutrale Element ist.
\end{proof}

\subsection*{Teil 2}

\begin{proof}
Wenn wir in Teil 1 $B = A$ wählen, wissen wir schon, dass $f = 0$ oder $f$ injektiv ist.
Sei $f \ne 0$.
Da $f$ ein injektiver Homomorphismus ist und die Dimensionen der Quell- und Zielmenge gleich sind, ist $f$ surjektiv und somit bijektiv.
\end{proof}

\end{document}